\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[
hyperindex=true,
colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{url}

\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}


\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{exemple}{Exemple}

% Algorithms in French
\makeatletter 
\renewcommand{\ALG@name}{Algorithme}
\makeatother
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{Fin}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{Si}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{Sinon}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{Pour}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{Pour tout}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{Faire}}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{Tant que}}
\renewcommand{\algorithmicreturn}{\textbf{Retourner}}
\renewcommand{\algorithmicfunction}{\textbf{Fonction}}
\algrenewcommand\algorithmicrequire{\textbf{Pre :}}
\algrenewcommand\algorithmicensure{\textbf{Post :}}	

\let\oldReturn\Return
\renewcommand{\Return}{\State\oldReturn}

\newcommand{\intset}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\ff}[1]{\mathbb{F}_{#1}}

\lstdefinelanguage[]{TRIP}%
{morekeywords={end,Arcsin,Arctan,AsR,Bess,Bin,COMPLEX,CleanEllip,Cos,CosE,Cosv,Exp,Expiv,HERMITE,I,LINEAR,Log,MACRO,MAX,MIN,NUMDBL,NUMDBLINT,NUMFPMP,NUMQUAD,NUMQUADINT,NUMRAT,NUMRATMP,PI,POLH,POLP,POLV,POLY,QUADRATIC,REAL,RsA,RsACosv,RsAExpiv,RsASinv,SPLINE,Sin,SinE,Sinv,Tan,VAMP,_ALL,_affc,_affdist,_affhomog,_affvar,_cleaneps,_cleanflag,_cleanrateps,_comment,_cpu,_echo,_endian,_graph,_hist,_history,_homog_compact,_ior,_language,_link,_memhomog,_mode,_modenum,_modenum_prec,_naf_dtour,_naf_icplx,_naf_iprt,_naf_isec,_naf_iw,_naf_nulin,_naf_tol,_niveau,_path,_time,abs,accum,acos,affcanon,affmac,afftab,angmul,arg,asin,atan,atan2,bilan,canonvar,cfcoef_tabexp,chg_ordre,close,cls,coef_ang,coef_ext,coef_num,coef_tab,coef_tabexp,conj,convcf,cos,cosh,crevar,delete,deletevar,denom,deriv,det,dim,dimtovnumC,dimtovnumR,dimvar,do,ecriture,effmac,effmacros,efftrmon,efftronc,eigenvalues,eigenvectors,ell_to_xyz,else,erf,erfc,evalnum,exit,exp,expi,extern_display,extern_function,extern_lib,fac,fft,fi,for,fracvar,freqa,freqareson,gnuplot,grace,gsl13,gsl14,gsl15,gsl16,gsl17,hdal,help,histogram,homogene,hyp2f1,i,if,ifft,imag,imax,imin,include,inf,initcf,inithdal,inithomogene,int,integ,integnum,integnumfcn,integral,interpol,invcf,invcfcoef_tabexp,invcoef_tabexp,invhdal,invhomogene,invsereps,iternum,kill_link,lapPhi,lapcoef,lecture,load,loadF,log,log10,macro,make_link,maple,maple_get,maple_put,max,mem,min,mod,msg,naf,naftab,nint,numer,off,on,ord,paritehdal,pause,pi,plot,plotf,plotps,plotps_end,plotreset,print,private,prod,puismax,puismin,quit,random,read,readbin,real,replot,reset,resetcanon,resize,rest_env,resultant,return,reverse,reversevnum,sauve_fortran,sauve_ml,sauve_tex,save,saveF,save_env,select,sereps,sertrig,sign,simplify,sin,sinh,size,sort,sqrt,stat,statronc,step,stop,str,subst,substcf,substpow,substvar,sum,sup,tabvar,tan,tanh,then,time_l,time_s,time_t,to,transposevnum,usetrmon,usetronc,varconj,varhdal,varhomogene,vartrip,vnumC,vnumR,vnumtodim,while,write,writebin,writes,xyz_to_ell},%
    sensitive,%
    morecomment=[s]{/*}{*/},%
    morestring=[b]",%
    morestring=[b]',%
   }[keywords,comments,strings,directives]%
\lstset{language=TRIP}
\lstset{commentstyle=\color{red}}
\lstset{keywordstyle=\color{blue}}
\lstset{basicstyle=\tiny,%
        stringstyle=\bfseries,%
        title=\lstname,%
        frame=LTRB}


\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}


\title{PGCD de polynômes multivariés dans le logiciel TRIP}
\author{
    Noé Brucy  \\
    \small École Normale Supérieure de Rennes\\
    \small Campus de Ker Lann\\
    \small Avenue Robert Schuman \\
    \small 35170 Bruz, France \\
    \small noe.brucy@ens-rennes.fr
    \and \small sous la supervision de \\ 
    Jacques Laskar \& Mickaël Gastineau \\
    \small Équipe ASD, IMCCE, Observatoire de Paris \\
    \small 77 Avenue Denfert-Rochereau \\
    \small 75014 Paris, France  \\
    \small laskar@imcce.fr, gastineau@imcce.fr
}
\date{15 juillet 2016}



\begin{document}

\maketitle


\begin{abstract}  
  Le calcul du plus grand diviseur commun (PGCD) est une opération absolument indispensable pour tout logiciel de calcul formel maniant les polynômes et les expressions rationnelles. Nous présentons ici le choix et l'implémentation d'un algorithme de calcul de PGCD pour des polynômes multivariés à coefficients entiers dans le logiciel TRIP, un système de calcul formel dédié à la manipulation de séries de perturbations en astronomie.
  \begin{description}
    \item[Mots-clés: Polynômes, PGCD, Calcul formel, Arithmétique modulaire]
  \end{description}    
\end{abstract}

\small 
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\normalsize
\newpage
\section{Introduction}

% Présentation de TRIP, du problème du PGCD, qq mots sur ce problème en tant qu'objet de recherche (ISSAC 2016)

L'institut de mécanique céleste et de calcul des éphémérides (IMCCE) est chargé de la production et la publication des éphémérides officielles, et mène des activités de recherche théoriques dans les domaines de la mécanique céleste, de la planétologie et des mathématiques \footnote{\url{https://www.imcce.fr/langues/fr/index.html}}. L'étude des systèmes dynamiques en astronomie, au cœur des activités de l'institut, fait intervenir des séries de perturbations \footnote{lire \cite{wiki:pertu}} qu'il est impossible de traiter sans ordinateur. Le logiciel TRIP développé par Jacques Laskar et Mickaël Gastineau \cite{Gastineau2011} vise précisément la manipulation efficace de ces séries, que nous assimilerons ici à des polynômes. TRIP est un système de calcul formel interactif avec la possibilité d'écrire des scripts, à l'instar de Maple, avec lequel il est capable de communiquer. 




Le calcul du plus grand diviseur commun (PGCD) de deux polynômes multivariés est un élément central de tout logiciel de calcul formel, notamment pour permettre la simplification des expressions rationnelles (quotient de polynômes). La mise au point et l'amélioration d'algorithmes efficaces pour le calcul de PGCD est un sujet de recherche dynamique qui a débuté à la fin des années 1970 et est toujours à l'ordre du jour, des articles sur le sujet étant régulièrement proposés à l'ISSAC, la conférence internationale pour le calcul formel sur ordinateur \cite{Hu2016}.
Jusqu'alors, TRIP faisait appel à Maple pour le calcul de PGCD. Le but de mon stage est de trouver, comprendre et d'implémenter efficacement le ou les algorithmes de calcul de PGCD de polynômes multivariés à coefficients entiers les plus adaptés. Il ne s'agit pas, en moins de deux mois, de faire mieux que Maple qui est le fruit de nombreuses années d'optimisations successives. Toutefois, un net gain de performance peut être obtenu, car dans la version actuelle le coût du calcul du PGCD dans Maple est dans de nombreux cas négligeable devant le coût du transfert des polynôme vers Maple et depuis Maple.
La section \ref{sec:rappel} se veut un bref rappel des notions mathématiques nécessaires à la compréhension de ce document. Je présenterai ensuite ma contribution, qui s'articule en trois phases. La première a consisté en la recherche et la compréhension des principaux algorithmes de calcul de PGCD dans la littérature. Cette phase, dont une partie seulement des enseignements est présentée dans la section \ref{sec:survey}, a été suivie de l'implémentation dans le langage TRIP, qui est discutée en section \ref{sec:trip}. Enfin, les performances des différents algorithmes implémentés ont été mesurées et comparées avec celles de Maple (section~\ref{sec:eval}).

\section{Préliminaires : Arithmétique sur les polynômes}
\label{sec:rappel}

% But  : Poser le cadre mathématique et rappeler les principaux théorèmes utiisée
Il est bon de passer en revue les notions mathématiques nécessaires à la compréhension de ce rapport, ce qui permettra aussi de poser les notations qui seront utilisées dans le document.

\subsection{L'anneau des polynômes $\mathbb{Z}[x_1, \dots, x_n]$ }
Les objets que nous étudions sont des polynômes multivariés à coefficients entiers, autrement des éléments de l'anneau $\mathbb{Z}[x_1, \dots, x_n]$, où $n$ est un entier naturel.  

\begin{exemple} \label{ex:first} \[ P = 14x_2 x_1^2 + 5x_3x_1^2 + 3 x_1 x_2^3 x_3 + 2 x_1 x_2^5 + 6 \in \mathbb{Z}[x_1, x_2, x_3] \]
\end{exemple}

Nous avons besoin d'un ordre sur les termes (ou monômes), que nous définissons ainsi :

\begin{definition} Soient $a = x_1^{e_1} x_2^{e_2} \dots x_n^{e_n}$ et $b = x_1^{d_1} x_2^{d_2} \dots x_n^{d_n}$ deux monômes dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$.
  $a < b$ si il existe $j \in \llbracket 1, n \rrbracket$ tel que pour tout $0 \leq i < j$, $e_i = d_i$ et $e_j < d_j$.
\end{definition}

\begin{exemple} Dans l'exemple \ref{ex:first}, les termes de $P$ sont donnés selon cet ordre lexicographique.
\end{exemple}

\begin{definition}
Le coefficient dominant d'un polynôme $P \in R[x_1, \dots, x_n]$ (où $R$ est un anneau) est le monôme de $P$ le plus grand pour l'ordre lexicographique défini ci-haut. Il est noté $cd(P)$.
\end{definition}

\begin{exemple} Dans l'exemple \ref{ex:first}, $cd(P) = 14$.
\end{exemple}

\begin{definition}
Le degré total d'un terme $a = x_1^{e_1} x_2^{e_2} \dots x_n^{e_n}$ est la somme $\sum_{j= 1}^{n} e_j $. Le degré total d'un polynôme $P \in R[x_1, \dots, x_n]$ est le maximum des degrés totaux de ses termes. Il est noté $deg(P)$.

Le degré en $x_i$ d'un terme $a = x_1^{e_1} x_2^{e_2} \dots x_n^{e_n}$ est $e_i$. Le degré en $x_i$  d'un polynôme $P~\in~R[x_1, \dots, x_n]$ est le maximum des degrés  en $x_i$  de ses termes. Il est noté $deg_i(P)$ ou $deg_{x_i}(P)$.
\end{definition}

\begin{exemple} Dans l'exemple \ref{ex:first}, $deg(P) = 6$ et $deg_{x_1}(P) = 2$.
\end{exemple}

Notons enfin qu'un polynôme de $\intset[x_1, \dots, x_n]$  (à coefficients dans $\intset$ de variables $x_1, \dots x_n$) peut aussi être vu comme un polynôme de  $(\intset[x_1])[x_2, \dots, x_n]$  (à coefficients dans $\intset[x_1]$ de variables $x_2, \dots x_n$) ou de $(\intset[x_2, \dots, x_n])[x_1]$
(à coefficients dans $\intset[x_2, \dots, x_n]$ de variable $x_1$). Ceci sera très utilisé dans les algorithmes qui suivent. Pour lever toute ambiguïté, lorsque le polynôme $P$ est vu comme ayant des coefficients eux-même polynomiaux, on indicera le nom des fonctions $deg$ et $cd$ par les variables dont dépend le polynôme $P$.

\begin{exemple} Dans l'exemple \ref{ex:first}, $cd_{x_1}(P) = 14 x_2 \in \intset[x_2, x_3]$ et $cd_{x_2, x_3}(P) = 3 x_1 \in \intset[x_1]$.
\end{exemple}

\subsection{Divisibilité et PGCD}

\begin{definition}
Si $A, B \in R[x_1, \dots, x_n]$ (où $R$ est un anneau), on dit que $A$ divise $B$ si il existe $D \in R[x_1, \dots, x_n]$ tel que $B = AD$.  

Si $A$ divise $B$ et $B$ divise $A$, alors il existe $c \in R$ inversible\footnote{$c$ inversible signifie qu'il existe $c' \in R$ vérifiant $cc' = 1$.} tel que $A = cB$. On dit que $A$ et $B$ sont associés et l'on note $A \sim B$. 
\end{definition}

\begin{definition}
Le plus grand diviseur commun (PGCD) $G$ de deux polynômes $A$ et $B$ est un diviseur de $A$ et de $B$ tel que tout diviseur $D$ de $A$ et $B$, $D$ divise $G$. On note $G = PGCD(A, B)$.
Il faut noter que si $A$ divise $B$ et $C \sim A$, alors $C$ divise $B$. De ce fait, le PGCD n'est défini qu'à un inversible près. 
Si $G$ est le PGCD de $A$ et $B$, on appelle cofacteurs les polynômes $\frac{A}{G}$ et $\frac{B}{G}$.
\end{definition}

\begin{exemple} Posons 
$A = (x_1 x_2 + 4)(x_1 + x_2 + 9) \text{ et } B = (x_1 x_2 + 4)(x_1^4 + 3) \text{ dans } \intset[x_1, x_2]$.
Alors $(x_1 x_2 + 4)$ et $ - (x_1 x_2 + 4)$ sont deux PGCD de $A$ et $B$.
\end{exemple}


\begin{definition}
Un élément irréductible $C$ d'un anneau $R$ est un élément tel que si $C = AB$, alors $C \sim A$ ou $C \sim B$. 
Un anneau factoriel est un anneau dans lequel tout élément se décompose de manière unique (à l'ordre et aux inversibles près) en un produit de facteurs irréductibles. 
\end{definition}

\begin{exemple} $\mathbb{Z}[x_1, \dots, x_n]$ est un anneau factoriel.
\end{exemple}


L'existence d'une décomposition en éléments irréductibles dans un anneau factoriel assure l'existence d'un PGCD. Néanmoins, à la différence de $\intset$ ou $F[x]$, avec $F$ un corps ($\mathbb{Q}$, $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$ par exemple), $\intset[x_1, \dots, x_n]$ n'est pas un anneau euclidien, ce qui signifie qu'il n'est pas toujours possible d'effectuer des divisions euclidiennes. De ce fait, l'algorithme d'Euclide, dont nous reparlerons plus loin, n'est pas exploitable tel quel pour le calcul de PGCD.

\paragraph{} Parfois, les coefficients d'un polynôme $P$ ont un facteur commun (par exemple, les coefficients de $3 x_1^2 x_2 + 9 x_1 + 6$ ont $3$ comme facteur commun). Nous verrons plus loin que de nombreux algorithmes ne sont sont pas valides dans de telles situations. Heureusement, ce cas peut être contourné très facilement.

\begin{definition}
Soit $P$ un polynôme. On appelle contenu de $P$, noté $cont(P)$ le PGCD des coefficients de $P$. La partie primitive de $P$ est le polynôme $prim(P) = \frac{P}{cont(P)}$. On appelle primitif un polynôme dont le contenu est inversible. 
Bien sûr, la partie primitive d'un polynôme $P$ est un polynôme primitif et $P = cont(P) \times prim(P)$.
\end{definition} 


Le théorème suivant permet de se ramener systématiquement à des polynômes primitifs pour le calcul du PGCD, pour peu que le calcul de PGCD dans l'anneau des coefficients $R$ est possible (c'est le cas pour $R = \intset$ par exemple).
\begin{theoreme} \label{th:prim} 
Soient $A, B \in R[x_1, \dots, x_n]$
\[PGCD(A, B) = PGCD(cont(A), cont(B)) \times PGCD(prim(A), prim(B)) \]
\end{theoreme}


On utilisera souvent la
\begin{propriete} \label{prop:facprim}Si A est un polynôme primitif, alors tout facteur de A l'est aussi.
\end{propriete}

\section{Tour d'horizon des algorithmes de calcul du PGCD}
\label{sec:survey}

Le développement d'algorithmes pour le calcul de PGCD commence avec l'apparition des premiers systèmes de calcul formel, dans à la fin des années 1970. Les premiers sont des adaptations de l'algorithme d'Euclide, que l'on regroupe sous l'appellation PRS (pour \textit{Polynomial Remainder Sequence}, suite de restes polynomiaux). On note principalement \textsf{Reduced-PRS} \cite[Collins 1967]{Collins1967} et \textsf{Subresultant-PRS}
\cite[Brown, 1978]{Brown1978}.

Est ensuite apparue l'idée majeure de se ramener au calcul de PGCD dans des  corps finis, via des homomorphismes d'évaluations et de réduction modulo un  nombre premier, pour ensuite reconstruire le résultat grâce au théorème des restes chinois.
Cette approche est la base des algorithmes modulaires, notamment \textsf{MGCD} (pour \textit{Modular GCD}), introduit par Brown en 1971. Cette approche a été adaptée en 1979 par Zippel pour la rendre plus efficace avec les polynômes creux, dans l'algorithme \textsf{SparseMod}.

Comme \textsf{MGCD} a l'inconvénient majeur de nécessiter un grand nombre d'évaluations, des techniques ont été mises au point pour reconstruire le résultat à partir d'une seule évaluation. Ce sont les algorithmes \textsf{EZ-GCD} \cite[Moses \& Yun 1973]{Moses1973}, et son amélioration \textsf{EEZ-GCD} \cite[Wang 1980]{Wang1980}, qui exploite la remontée de Hensel pour retrouver le PGCD dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$ à partir de son évaluation dans $\mathbb{F}_p[x_1]$ (où $p$ est un nombre premier et $\mathbb{F}_p = \intset_{/p\intset}$ est le corps à $p$ élément). Ils utilisent pour cela la remontée de Hensel.

Enfin, Char met au point en 1989 \cite{Char1989} un algorithme heuristique qui permet de trouver très rapidement le PGCD à partir d'une seule évaluation dans certains cas.

Ces algorithmes sont les plus classiques. Il en existe de nombreux autres, dont un grand nombre sont des améliorations des algorithmes ci-dessus et réutilisent les même idées.



\begin{center}

\begin{tabular}[scale=0.5]{|m{2cm}|m{3cm}|m{7cm}|m{1cm}|}
\hline 
Algorithme & Auteur, année & Meilleures performances & cf. \\ 
\hline 
\textsf{Reduced PRS} & Collins, 1967  & Petits polynômes (deg~$\leq 2$), avec un grand PGCD &  \cite{Collins1967} \\ 
\hline 
\textsf{Subresultant PRS} & Brown \& Traub, 1971  & Petits polynômes (deg~$\leq 2$), avec un grand PGCD &  \cite{Brown1971} \\ 
\hline  
\textsf{GCDHEU} & Char, 1989  & Polynômes petits, faible nombre de variables  &  \cite{Char1989} \\ 
\hline 
\textsf{MGCD} & Brown, 1971 & Monovarié, dense, petit PGCD  &  \cite{Brown1971} \\ 
\hline 
\textsf{SparseMod} & Zippel, 1979 & Polynômes creux &  \cite{Zippel1979} \\ 
\hline 
\textsf{EZ-GCD} & Moses \& Yun, 1973  & Polynômes creux, Petits PGCD, non \textit{Bad zero}  &    \cite{Moses1973} \\ 
\hline 
\textsf{EEZ-GCD} & Wang, 1980  & Polynômes creux, Petits PGCD & \cite{Wang1980} \\ 
\hline 


\end{tabular} 
\end{center}

\subsection{L'algorithme d'Euclide et ses dérivés : les PRS}

L'algorithme connu le plus ancien pour le calcul du PGCD est l'algorithme d'Euclide, ci dessous. Il n'est applicable que dans un anneau euclidien, ce qui n'est pas le cas ici. Néanmoins, il est possible de l'adapter pour calculer le PGCD de polynômes multivariés à coefficients entiers.

\begin{algorithm}
 \label{alg:euclide}
   \caption{\textsf{Euclide}}
    \begin{algorithmic}[1]
     \Require{$A, B$ dans $E$ un anneau euclidien}
     \Ensure{Le PGCD de $A$ et $B$, à un inversible de E près.}
     \Function{PGCD}{$A, B$}
       \State{$r_0 := A$, $r_1 := B$, $i := 1$}
       \While{$r_i \neq 0$}
         \State{Écrire $r_{i - 1} = q_i  r_i + r_{i + 1}$ la division euclidienne de $r_{i - 1}$ par $r_i$}
         \State{$i := i + 1$}
       \EndWhile 
       \Return{$r_{i - 1}$}     
     \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

%Deux méthodes peuvent être envisagées pour généraliser l'algorithme d'Euclide. La première consiste à utiliser l'algorithme d'Euclide dans l'anneau euclidien $\intset(x_2, \dots, x_n)[x_1]$ des polynômes en $x_1$ à coefficients dans le corps des fractions rationnelles de variables $x_2, \dots, x_n$. On obtient la PGCD de $A$ et $B$ vu comme des éléments de $\intset(x_2, \dots, x_n)[x_1] $ On peut ensuite facilement en déduire le PGCD de $A$ et $B$ dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$. Cette méthode peut aboutir donc sur un algorithme fonctionnel, mais peu efficace en pratique, car cela nécessite de faire opérations arithmétiques sur des fractions rationnelles.


Pour comprendre comment généraliser l'algorithme d'Euclide, essayons de voir ce qui empêche de l'appliquer à des polynômes multivariés. C'est l'étape de la division euclidienne qui pose problème (ligne 6). En effet celle-ci n'est pas toujours possible dans $\intset[x_2, \dots, x_n][x_1]$, comme on peut le voir dans l'exemple \ref{ex:nondiv}. 


\begin{exemple} 
  \label{ex:nondiv} 
  Soient $A = x_1^2 + x_2$ et $B = x_1 x_2$. Écrire $A = QB + R$ implique $Q = 0$, donc $R = A$ et $deg_{x_1}(R) = 2 > 1 = deg_{x_1}(B)$, donc $A$ et $B$ n'admettent pas de division euclidienne.
\end{exemple}

L'analyse de l'algorithme qui effectue la division euclidienne (par soustraction successives), fait apparaître une condition suffisante pour l'existence d'une division euclidienne de $A$ par $B$.

\begin{propriete} 
  Soient $A$ et $B$ dans  $\intset[x_2, \dots, x_n][x_1]$. Posons $b(x_2, \dots, x_n) = cd_{x1}(B)$, $A = \sum_{k = 1}^{d} a_k(x_2, \dots, x_n) x^k$  et $\delta = deg_{x_1}(A) - deg_{x_1}(B)$.   
  Si $b^{\delta + 1}$~divise $a_d$, $b^{\delta}$ divise $a_{d - 1}$, $\dots$, $b$~divise $a_{d - \delta}$ alors la division euclidienne de $A$ par $B$ existe. 
\end{propriete} 

Si l'on suppose que $A$ et $B$ sont primitifs (vus comme éléments de $\intset[x_2, \dots, x_n][x_1]$), ce qui est possible grâce au théorème~\ref{th:prim}, alors d'après la propriété~\ref{prop:facprim} leur PGCD est lui aussi primitif.. Ainsi, à la place de la division de $A$ par $B$, qui est impossible, on peut effectuer division de $\alpha A$ par $B$, où $\alpha := b^{\delta + 1}$. Le PGCD de $A$ et $B$ est alors la partie primitive du résultat de cet algorithme d'Euclide modifié. Cet algorithme est appelé \textsf{EuclidianPRS}, où PRS signifie \og Polynomial Remainder Sequence \fg~ (suite de restes polynomiaux).

\begin{exemple} \label{ex:EuclidePRS} 
  Soient $A$ et $B \in \intset[x, y]$ définis par 
	\begin{align*}
		A(x, y) &= 3  
		  +  12  y 
		  +  4 y  x^{2} 
		  +  x^{4} \\
		B(x, y) &=   
		   7   
		  +  3  x
		  +  5 y  x 
		  +  3 x^{3} + y^{2}  x^{3} 
		\intertext{Une exécution de \textsf{EuclidianPRS} donne la suite de restes suivante}
		R_2(x)  &=   
		    27   
		  +  108  y 
		  +  18  y^{2} 
		  +  72  y^{3} 
		  +  3  y^{4} 
		  +  12  y^{5} 
		  + (-  21   
		  -  7  y^{2} ) x 
		  + (-  9   
		  +  21 y 
		  -  3  y^{2} 
		  +  19  y^{3} 
		  +  4  y^{5}) x^{2} \\
		  &\\
		R_3(x) &=   
		  -  1134   
		  -  9450  y 
		  +  1197  y^{2} 
		  -  12348  y^{3} 
		  +  4515  y^{4} 
		  -  5838  y^{5} 
		  +  3451  y^{6} 
		  -  1176  y^{7} 
		  +  1043  y^{8} 
		  -  84  y^{9} \\
		  &+  112  y^{10} 
		  +  (2295   
		  +  486  y 
		  -  4914  y^{2} 
		  +  1719  y^{3} 
		  -  11952  y^{4} 
		  +  2991  y^{5} 
		  -  8906  y^{6} 
		  +  2105  y^{7} 
		  -  3255  y^{8} \\
		  &+  631  y^{9} 
		  -  612  y^{10} 
		  +  68  y^{11} 
		  -  48  y^{12} ) x \\
		  &\\
		R_4(x)  &= 
		  75982941  
		  -  3835998  y 
		  -  539903961  y^{2}
		  +  18711972  y^{3} 
		  -  2496177648  y^{4} 
		  +  5748310800  y^{5} \\
		  &-  6238138050  y^{6} 
		  +  23368224924  y^{7} 
		  -  12871627569  y^{8} 
		  +  44443211706  y^{9} 
		  -  19903120659  y^{10} \\
		  &+  52120040436  y^{11} 
		  -  21477820923  y^{12} 
		  +  41901923946  y^{13} 
		  -  16221528485  y^{14} 
		  +  24264596496  y^{15} \\
		  &-  8735890336  y^{16} 
		  +  10343413396  y^{17} 
		  -  3393025880  y^{18} 
		  +  3258906976  y^{19} 
		  -  948170937  y^{20} \\
		  &+  750819894  y^{21} 
		  -  186694917  y^{22} 
		  +  123038044  y^{23} 
		  -  24655848  y^{24} 
		  +  13587232  y^{25} \\
		  &-  1964112  y^{26} 
		  +  906816  y^{27} 
		  -  71424  y^{28} 
		  +  27648  y^{29} 
	\end{align*}

	$A$ et $B$ sont vus comme des polynômes en $x$ à coefficients dans $\intset[y]$. \textsf{EuclidianPRS} renvoie alors $prim_{x}(R_4(x))$ qui vaut $1$ : $A$ et $B$ sont premiers entre eux.
\end{exemple}

\textsf{EuclidianPRS} est parfois décrit comme le pire algorithme du monde pour le calcul du PGCD. En effet, comme on peut le voir dans l'exemple \ref{ex:EuclidePRS}, la taille des coefficients (à la fois le degré en $y$ et taille des entiers) dans la suite de restes croit rapidement. 

Il est important de souligner à quel point cela est désastreux en terme de complexité. D'une part, les opérations sur les polynômes (addition, multiplication) sont au mieux linéaires ou quasi-linéaires en le degré des polynômes. D'autre part, dès que le taille des entiers dépasse celle d'un mot machine (en général 32 ou 64 bits), les entiers sont stockés sous forme de tableaux et les calculs effectués par des librairies du type de GMP\footnote{\url{https://gmplib.org}}. 
Cela implique un grand nombre d'allocations et des calculs dont la complexité dépend directement du nombre de mots machines utilisés pour représenter les entiers. De plus, cet accroissement de la taille des expressions intermédiaires entraine également une forte occupation de l'espace en mémoire.

Pour éviter cela, on peut diviser les restes par leur contenu, afin de conserver des restes primitifs à chaque étape. L'algorithme qui en résulte s'appelle \textsf{PrimitivePRS}, et permet de limiter largement la croissance des coefficients, comme on peut l'observer dans l'exemple \ref{ex:primitivePRS}. 

\begin{exemple} \label{ex:primitivePRS} 
  Pour les polynômes $A$ et $B$ de l'exemple \ref{ex:EuclidePRS}, une exécution de \textsf{PrimitivePRS} aboutit à la suite de polynômes suivants : 
	\begin{align*}
		R_2(x) &=   
		    9   
		  +  36  y 
		  +  3  y^{2}
		  +  12  y^{3} 
		  -  7  x
		  + (-  3  
		  +  7  y
		  +  4  y^{3}) x^{2}\\ 
		R_3(x) &= 
		 - 126  
		  -  1050  y
		  +  217  y^{2}
		  -  672  y^{3} 
		  +  371  y^{4} 
		  -  84  y^{5} 
		  +  112  y^{6} \\
		  &+  (255   
		  +  54  y 
		  -  716  y^{2} 
		  +  155  y^{3} 
		  -  879  y^{4} 
		  +  223  y^{5} 
		  -  324  y^{6} 
		  +  68  y^{7} 
		  -  48  y^{8}) x  \\
		R_4(x) &= 1
	\end{align*}
\end{exemple}

Calculer le contenu d'un polynôme à coefficients polynomiaux implique un appel récursif à \textsf{PrimitivePRS} couteux. Pour l'éviter, on peut diviser le reste par un facteur du contenu $\beta$ calculable plus facilement que le contenu lui-même. Cela fournit une classe d'algorithmes basés sur les PRS, qui ne diffèrent en général que par le choix de $\beta$. \textsf{ReducedPRS} \cite{Collins1967} et \textsf{SubresultantPRS} \cite{Brown1978} sont les algorithmes basés sur les PRS les plus utilisés.

%\begin{algorithm}
% \label{alg:prs}
% \caption{\textsf{PRS-GCD}}
% \begin{algorithmic}[1]
%   \Require{$A, B$ dans $(\intset[x_2, \dots, x_n])[x_1]$}
%   \Ensure{Le PGCD de $A$ et $B$}
%   \Function{PRS-PGCD}{$A, B$}
%     \State{$R_0 := prim_{x_1}(A)$}
%     \State{$R_1 := prim_{x_1}(B)$}
%     \State{$i := 1$}
%     \While{$r_i \neq 0$}
%       \State{Écrire $\alpha_i R_{i - 1} = Q_i  R_i + R_{i + 1}$ la division euclidienne de $\alpha_i r_{i - 1}$ par $r_i$}
%       \State{$R_{i + 1} := \frac{R_{i + 1}}{\beta_i}$}
%       \State{$i := i + 1$}
%     \EndWhile 
%       
%     \State{$g :=$ \Call{PRS-GCD}{$cont_{x_1}(A)$, $cont_{x_1}(B)$}}
%     \State{$G := prim_{x_1}(R_{i - 1})$}
%     \Return{$g \cdot G$}     
%   \EndFunction
%  \end{algorithmic}
%\end{algorithm}
%
%\begin{center}
%	\begin{tabular}{|m{2cm}|m{5cm}|m{5cm}|}
%		\hline 
%		Algorithme & $\alpha_i$ & $\beta_i$  \\ 
%		\hline 
%		\textsf{EuclidianPRS} & $cd_{x_1}(R_i)^{\delta_i + 1}$ avec $\delta_i~=~ deg_{x_1}(r_{i - 1}) - deg_{x_1}(R_{i}) $ & 1 \\ 
%		\hline 
%		\textsf{PrimitivePRS} & $cd_{x_1}(R_i)^{\delta_i + 1}$  & $cont_{x_1}(R_{i +1}) $\\ 
%		\hline  
%		\textsf{Reduced PRS} & $cd_{x_1}(R_i)^{\delta_i + 1}$ &\\ 
%		\hline 
%		\textsf{Subresultant PRS} & $cd_{x_1}(R_i)^{\delta_i + 1}$ & \\ 
%		\hline 
%	\end{tabular} 
%\end{center}

\subsection{L'algorithme modulaire \textsf{MGCD}}
\label{sec:mgcd}

\subsubsection{Principe}

Les techniques modulaires consistent à ramener le problème dans un anneau où le calcul du PGCD est moins couteux. Voyons cela sur un exemple, tout d'abord dans le cas univarié.

\begin{exemple}
  \label{ex:UMGCD}
	Soient $A$ et $B \in \intset[x]$ définis par 
	\begin{align*}
		A(x) &=   - 18
		 + 29x
		 - 3x^2
		 - 9x^3
		 + x^4
		  &\\
		B(x) &=   
		   9
		 - x
		 - 18x^2
		 + 2x^3
		\intertext{
		On note $G$ le PGCD de $A$ et $B$.
		On va considérer $A_5$ et $B_5$, les images des polynômes $A$ et $B$ modulo $5$. On utilise une représentation symétrique de $\ff{5} = \intset/5\intset $ pour gérer les coefficients négatifs, ce qui signifie que les coefficients de $A_5$ et $B_5$ sont compris entre $- 2$ et $2$.
		}
		A_5(x) &=  2
		 - x
		 + 2x^2
		 + x^3
		 + x^4~(mod~5)
		  &\\
		B_5(x) &=   
		   -1
		 - x
		 + 2x^2
		 + 2x^3~(mod~5)
		 \intertext{Dans $\ff{5}[x]$, les coefficients des polynômes sont bornés : il est donc raisonnable (et rapide) d'appliquer l'algorithme d'Euclide pour trouver le PGCD $C_5$ de $A_5$ et $B_5$. On verra que sous certaines hypothèses, réunies ici, $C_5 = G_5$, l'image modulo 5 de $G$.}
		G_5(x) &= C_5(x) = 1~(mod~5)
		 + x
		\intertext{En répétant le même processus pour un autre nombre premier, disons 11, on obtient de même}
		G_{11}(x) &=  C_{11}(x) = 2~(mod~11)
		 + x
		\intertext{Comme $5$ et $11$ sont premiers entre eux, on peut appliquer le théorème des restes chinois, et en déduire les coefficients de $G$ modulo $m = 55 = 5 \times 11$. L'opération peut être répétée jusqu'à ce que $m = p_1  \dots p_n \geq \|G\|_{\infty}$ où $\|G\|_{\infty}$ est le maximimun de la valeur absolue des coefficients de $G$ et $p_1, \dots, p_n$ sont les différents nombres premiers choisis. Notons que $\|G\|_{\infty}$ n'est pas connu à l'avance. Ici, on  a $55 \geq \|G\|_{\infty}$ et donc finalement}
		G(x) &=  G_{55}(x) = - 9 + x
	\end{align*}
\end{exemple}

Cela nous donne le plan général de l'algorithme \textsf{M} qui permet de réduire un problème où les coefficients sont dans $\intset$ à un problème avec des coefficients dans des corps finis. Il est illustré par la figure \ref{fig:AlgM}.
\begin{enumerate}
  \item Choisir  $p_1, \dots, p_n$ tels que $p_1 \dots p_n \geq \|G\|_{\infty}$.
  \item Pour chaque $p_i$, calculer le PGCD dans $\ff{p_i}[x]$.
  \item Appliquer le théorème des restes chinois pour retrouver le PGCD dans $\intset[x]$
\end{enumerate}

\begin{figure}
	\centering
	\small  
	\begin{tikzpicture}[
		->,
		>=stealth',
		shorten >=1pt,
		auto, node distance=2cm, scale=0.05
	                    ]       
	                            
    \tikzset{pb/.style={draw,thick,fill= 	Thistle!30,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{sol/.style={draw,thick,fill=YellowGreen!25,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{proc/.style={text width=2.5cm,align=center},}

	  
		
	  \node[pb] (pb_orig) {Problème dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$};
      \node (placeholder1) [right of=pb_orig] {} ;
	  \node (placeholder2) [right of=placeholder1] {} ;
	  \node (placeholder3) [right of=placeholder2] {} ;
	  \node (placeholder4) [right of=placeholder3] {} ;

      \node[pb] (pb_reduc1) [below of=placeholder1] {Problème dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_n]$} ;
      \node (pl_labr1)[left of=pb_reduc1]  {};
	  \node (labelr1)[proc, left of=pl_labr1]  {Réduction modulo $p_1$};
	  \node (pb_reducdot) [below of=pb_reduc1] {$\cdots$};
	  \node[pb] (pb_reduck) [below of=pb_reducdot]  {Problème dans $\ff{p_k}[x_1, \dots, x_n]$};
	  \node (pl_labrk)[left of=pb_reduck]  {};
	  \node (labelrk)[proc, left of=pl_labrk]  {Réduction modulo $p_k$};
	  \node[sol] (sol_reduc1) [below of=placeholder4] {Solution dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_n]$};
	  \node (sol_reducdot) [below of=sol_reduc1] {$\cdots$};
	  \node (pl_lab2)[ right of=sol_reducdot]  {};
	  \node (labe2)[ proc, right of=pl_lab2]  {Reconstruction (restes chinois)};
	  \node[sol] (sol_reduck) [below of=sol_reducdot]  {Solution dans $\ff{p_k}[x_1, \dots, x_n]$};
	  \node[sol] (sol_orig) [right of=placeholder4] {Solution dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$};
	
		
		\path
		
	
		(pb_reduc1) edge node[proc] {Résolution dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_n]$} node[proc, below] {via \textsf{P}} (sol_reduc1)	
		(pb_reduck) edge node[proc] {Résolution dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_n]$} node[proc, below] {via \textsf{P}} (sol_reduck)	
		;
		
   \draw[->]  (pb_orig.south) |- (pb_reduc1.west);
   \draw[->]  (pb_orig.south) |- (pb_reduck.west);
   \draw[->]  (sol_reduc1.east) -| (sol_orig.south);
   \draw[->]  (sol_reduck.east) -| (sol_orig.south);

	\end{tikzpicture}
	
	\caption{L'algorithme \textsf{M}, vue schématique}
	\label{fig:AlgM}
\end{figure}


Cette description est bien sûr très simplifiée, car il y a plusieurs points que nous avons passés sous silence : 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Le PGCD calculé dans $\ff{p}[x]$ est-il toujours l'image du PGCD de $A$ et $B$ dans $\intset[x]$ ? Autrement dit, en reprenant les notations de l'exemple \ref{ex:UMGCD}, as-t'on toujours $G_p = C_p$ ?

La réponse est non, et il faut pour corriger ce problème procéder à quelques ajustements. La première chose est de choisir $p$ qui ne divise pas le PGCD des coefficients dominants de $A$ et $B$, de façon à ce que le degré de l'image de $G$ modulo $p$ ait le même degré que $G$. Cela permet de pouvoir tester que le polynôme reconstitué $H$ est bien le PGCD par un simple test de division (on vérifie que $H$ divise bien $A$ et $B$, et comme $H$ est de degré supérieur au PGCD, c'est le PGCD).

Ensuite, il est possible que le PGCD de l'image des cofacteurs ne soit pas $1$. De ce fait, le degré de $C_p$ (et donc de $H$) est plus grand que celui de $G$, comme dans l'exemple \ref{ex:unlucky}.

\begin{exemple}
\label{ex:unlucky}
  Soit $A$ et $B$ comme dans l'exemple \ref{ex:UMGCD}. Le PGCD de $A_7$, $B_7$, images de $A$ et $B$ modulo $7$ est $C_7 = 3 +x^2$, alors que $G = -9 + x$, et son image modulo 7 est $G_7 = -2 + x$.
\end{exemple}

Ceci arrive rarement, et l'homomorphisme d'évaluation modulo $p$ est appelé \og homomorphisme malchanceux \fg. Pour assurer un résultat correct, on ne garde que les images avec le degré le plus petit et on effectue un test de division avant de renvoyer le résultat.

Enfin, le calcul du PGCD dans $\ff{p}[x1]$ donne le résultat à un inversible près ($Cp = cGp$, avec $c$ inversible). On ne connais pas $c$, mais il est possible de contourner cette difficulté sous l'hypothèse que $A$ et $B$ sont primitifs, raisonnable d'après le théorème \ref{th:prim}. 

  \item Comment majorer $\|G\|_{\infty}$ ? \\
    Le théorème de Landau-Mignotte \cite{Mignotte1983} permet d'obtenir une borne pour les coefficients du PGCD. 
  \item Que faire dans le cas multivarié ? \\
		L'algorithme \textsf{P} permet, sur le même modèle que \textsf{M}, de réduire un problème impliquant des polynômes multivariés à plusieurs autres problèmes avec des polynômes univariés.
		Pour calculer le PGCD de deux polynômes à $j$ variables, on évalue $A$ et $B$ en la variable $x_j$, puis \textsf{P} appelé récursivement pour calculer le PGCD des polynômes obtenus, qui ne dépendent plus que de $j - 1$ variables. Quand il ne reste plus qu'une variable, on fait appel à l'algorithme d'Euclide, qui est efficace car on travaille dans un corps fini. Cette opération est répétée suffisamment de fois, puis le PGCD à $j$ variables est récupéré par interpolation polynomiale (qui peut se faire via le théorème chinois). Ceci est illustré par la figure \ref{fig:AlgP}.
		
  Il faut tout de même expliquer ce que signifie \og suffisamment de fois \fg. Il est possible de connaître les coefficients d'un polynôme $P$ en $x$ par interpolation si l'on connait sa valeur en $deg_x(P) + 1$ points distincts. Comme on ne connait pas le degré en $x$ de $P$, on utilise le majorant donné par le minimum des degrés en $x$ de $A$ et $B$.

\end{enumerate}



\begin{figure}
	\centering
	\small 
	\begin{tikzpicture}[
		->,
		>=stealth',
		shorten >=1pt,
		auto, node distance=2cm, scale=0.05
	                    ]
	                   
    \tikzset{pb/.style={draw,thick,fill= 	Thistle!30,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{sol/.style={draw,thick,fill=YellowGreen!25,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{proc/.style={text width=2.5cm,align=center},}

		
	  \node[pb] (pb_orig) {Problème dans $\ff{p}[x_1, \dots, x_j]$};
    \node (placeholder1) [right of=pb_orig] {} ;
	  \node (placeholder2) [right of=placeholder1] {} ;
	  \node (placeholder3) [right of=placeholder2] {} ;
	  \node (placeholder4) [right of=placeholder3] {} ;
	  \node (placeholder5) [below of=pb_orig] {} ;


	  \node[pb] (pb_reduc1) [below of=placeholder1] {Problème dans $\ff{p}[x_1, \dots, x_{j-1}]$} ;
	  \node (pb_reducdot) [below of=pb_reduc1] {$\cdots$};
	  \node[pb] (pb_reduck) [below of=pb_reducdot]  {Problème dans $\ff{p}[x_1, \dots, x_{j-1}]$};
	  \node[sol] (sol_reduc1) [below of=placeholder4] {Solution dans  $\ff{p}[x_1, \dots, x_{j-1}]$};
	  \node (sol_reducdot) [below of=sol_reduc1] {$\cdots$};
	  \node[sol] (sol_reduck) [below of=sol_reducdot]  {Solution dans $\ff{p}[x_1, \dots, x_{j-1}]$};
	  \node[sol] (sol_orig) [right of=placeholder4] {Solution dans $\ff{p}[x_1, \dots, x_{j}]$};
	  
	  \node (pl_labr1)[left of=pb_reduc1]  {};
	  \node (labelr1)[proc, left of=pl_labr1]  {Évaluation de $x_j$ en $\alpha_1$};
	  \node (pl_labrk)[left of=pb_reduck]  {};
	  \node (labelrk)[proc, left of=pl_labrk]  {Évaluation de $x_j$ en $\alpha_k$};
	  \node (pl_labrec)[ right of=sol_reducdot]  {};
	  \node (labelrec)[ proc, right of=pl_labrec]  {Interpolation (restes chinois)};
		
		\path
		(pb_reduc1) edge node[proc] {Résolution dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_{j - 1}]$} node[proc, below] {via \textsf{P} ou \textsf{Euclide}} (sol_reduc1)	
		(pb_reduck) edge node[proc] {Résolution dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_{j - 1}]$}  node[proc, below] {via \textsf{P} ou \textsf{Euclide}} (sol_reduck)	
		;    
  
   \draw[->]  (pb_orig.south) |- (pb_reduc1.west);
   \draw[->]  (pb_orig.south) |- (pb_reduck.west);
   \draw[->]  (sol_reduc1.east) -| (sol_orig.south);
   \draw[->]  (sol_reduck.east) -| (sol_orig.south);
		
	\end{tikzpicture}
	
	\caption{L'algorithme P, vue schématique}
	\label{fig:AlgP}
\end{figure} 


%\subsection{Correction et problèmes}
%\label{subsec:MGCD_cor}
%
%
%La propriété suivante permet de comprendre dans quels cas l'assertion a) du paragraphe précédente est fausse et comment les éviter.
%
%\begin{propriete}
%\label{prop:degHomo}
%Soit $R$ et $R'$ deux anneaux factoriels et $\Phi$ un homomorphisme $R \rightarrow R'$. $\Phi$ est prolongée en une application $R[x_1, \dots, x_n] \rightarrow  R'[x_1, \dots, x_n]$ que l'on continue à noter $\Phi$, et qui pour tout $i \in \llbracket 1, n \rrbracket$ envoie $x_i \in R[x_1, \dots, x_n]$ vers $x_i \in R'[x_1, \dots, x_n]$. Soit $A$ et $B \in R[x_1, \dots, x_n]$.
%On pose $G = PGCD(A, B)$ et $C = PGCD(\Phi(A), \Phi(B))$. On a alors 
%
%\begin{align}
%deg(\Phi(G)) &\leq deg(G)  \label{eq:phiG} \\
%deg(\Phi(G)) &\leq deg(C)  \label{eq:phiC}
%\end{align}
%
%\end{propriete}
%
%Ici, $\Phi$ peut correspondre à la fois aux morphismes de réduction modulo $p$ de l'algorithme \textsf{M} que aux morphismes d'évaluations de l'algorithme \textsf{P}.
%
%Pour faciliter les tests de correction, on écarte le cas ou l'inégalité (\ref{eq:phiG}) est stricte, et ($\ref{eq:phiC}$) devient alors $deg(G) \leq deg(C)$. 
%C'est le cas si et seulement si $\Phi(cd(G)) \neq 0$, et peut-être vérifié par  $\Phi(PGCD(cd(A), cd(B))) \geq 0$, car $cd(G)$ divise $PGCD(cd(A), cd(B))$. 
%
%L'exemple \ref{ex:unlucky} montre que l'inégalité (\ref{eq:phiC}) peut être stricte.
%
%
%Les homomorphismes comme dans l'exemple \ref{ex:unlucky} sont appelés \og malchanceux \fg. Si l'une des images utilisée lors que la reconstruction du résultat provient d'un homomorphisme malchanceux, le degré du résultat sera nécessairement supérieur à celui du PGCD. De tels homomorphismes sont très rares. Pour les éviter, on ne garde que les images $C$ de degré minimal (en se souvenant que $deg(G) \leq deg(C)$). Toujours de part cette inégalité, si le polynôme $H$ obtenu par interpolation divise $A$ et $B$, alors comme $deg(H) = deg(G)$, $H \sim G$, ce qui fournit un moyen simple de vérifier le résultat. 
%
%Supposons désormais que $deg(G) = deg(C)$ pour un homorphisme $\Phi$, où l'on a conservé les notations de la propriété \ref{prop:degHomo}. On aura alors $\Phi(G) \sim C$, c'est à dire que $\Phi(G) = cH$, avec $c$ inversible. On ne connait malheureusement pas le coefficient dominant de $H$, qui nous aurait permis de connaitre $C$. Cependant, on sait que celui-ci divise $g = PGCD(cd(A), cd(B)) = \alpha \cdot cd(G)$. En normalisant $C$ de façon à ce que son coefficient dominant soit $\Phi(g)$, on obtiendra, après interpolation, le polynôme $\alpha \cdot G$.
%On ne connaît pas $\alpha$, mais l'utilisation conjointe du théorème \ref{th:prim} et de la propriété \ref{prop:facprim} permet de supposer $A$ et $B$ primitif, et donc de connaître $G = prim(H)$.





\subsubsection{Analyse de la complexité}

\label{subsec:MGCDcomp}

On l'aura compris, le paradigme derrière \textsf{MGCD} est \og Diviser pour régner \fg. On peut facilement avoir une idée du nombre d'appel à l'algorithme d'Euclide pour des polynômes univariés dans un corps fini : si l'on utilise $k$ nombres premiers et que le degré en chacune des $n$ variables est $d$, \textsf{Euclide} est appelé $k \cdot (d + 1)^n$ fois. Cela peut sembler beaucoup, et ça l'est, mais résoudre le problème réduit est beaucoup plus rapide que résoudre le problème d'origine.
En effet, le nombre premier $p$ peut être choisi de taille proche de la taille d'un mot de la machine. Cela résout totalement le problème de la taille des coefficients, et permet aussi l'utilisation des instructions processeurs vectorielles, ce qui peut occasionner un gain de temps substantiel.
On notera aussi la possibilité d'utiliser une représentation adaptée des éléments de $\ff{p}$, comme la représentation de Montgomery \cite{Montgomery1985}, à l'œuvre dans TRIP, qui permet d'accélérer les calculs dans $\ff{p}$, notamment la multiplication et la division.

% Polynomes denses, homomorphisme chanceux, p ~ 32 bits, scoeff 32^k, nombre de variable v, degré de A et B n.

\subsection{Les adaptations de \textsf{MGCD} pour les polynômes creux : \textsf{SparseMod} et \textsf{EZ-GCD}}


Comme on a pu le remarquer dans la section \ref{subsec:MGCDcomp}, le nombre d'appels à l'algorithme d'Euclide effectués par \textsf{MGCD} est exponentiel en le nombre de variables, polynomial en le degré et linéaire la taille des coefficients. Pour cela les performances de \textsf{MGCD} se dégradent quand le nombre de variables devient plus important. Un point important est que le nombre d'appels ne dépend pas du nombre de termes (ou coefficients non nuls) de $A$ et $B$. Cela est embêtant pour les polynômes creux, pour lesquels la plupart des coefficients sont nuls. Nous faisons ici la description succincte de deux algorithmes conçus pour exploiter le caractère creux des polynômes en entrée. 


%\subsection{Adaptation de \textsf{MGCD} pour les polynômes creux : \textsf{SparseMod}}
%\label{sec:sparsemod}
%
\subsubsection{\textsf{SparseMod}}

\textsf{SparseMod} est un algorithme probabiliste basé sur \textsf{MGCD}. Si l'on cherche à connaître le PGCD $G$ de $A$ et $B$, on commence, comme dans l'algorithme $M$, par calculer le PGCD $C_{p_1}$ de $A_{p_1}$ et $B_{p_1}$ les images de $A$ et $B$ modulo $p_1$, où $p_1$ est un nombre premier. On fait alors l'hypothèse que tous les coefficients nuls de $C_{p_1}$ le sont aussi dans $G$. 
La structure de $G$ est ensuite réutilisée pour permettre le calcul de $C_{p_2}, \dots, C_{p_k}$ par interpolation dite creuse. Les résultats sont alors utilisés pour retrouver $G$ grâce au théorème chinois, ou \og interpolation dense \fg.

L'hypothèse de nullité de tous les coefficients qui sont congrus à 0 modulo $p1$ peut bien sûr être fausse, et le test de division final échouera. \textsf{SparseMod} est de type « Las Vegas » : on recommence le calcul jusqu'à trouver le résultat exact.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\small  
	\begin{tikzpicture}[
		->,
		>=stealth',
		shorten >=1pt,
		auto, node distance=2cm, scale=0.05
	                    ]       
	                            
    \tikzset{pb/.style={draw,thick,fill= 	Thistle!30,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{sol/.style={draw,thick,fill=YellowGreen!25,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{proc/.style={text width=2.5cm,align=center},}

	  
		
	  \node[pb] (pb_orig) {Problème dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$};
    \node (placeholder1) [right of=pb_orig] {} ;
	  \node (placeholder2) [right of=placeholder1] {} ;
	  \node (placeholder3) [right of=placeholder2] {} ;
	  \node (placeholder4) [right of=placeholder3] {} ;

		\node[pb] (pb_reduc1) [below of=placeholder1] {Problème dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_n]$} ;
		\node[pb] (pb_reduc2) [below of=pb_reduc1] {Problème dans $\ff{p_2}[x_1, \dots, x_n]$} ;
	  \node (pb_reducdot) [below of=pb_reduc2] {$\cdots$};
	  \node[pb] (pb_reduck) [below of=pb_reducdot]  {Problème dans $\ff{p_k}[x_1, \dots, x_n]$};
	  \node[sol] (sol_reduc1) [below of=placeholder4] {Solution dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_n]$};
	  \node[sol] (sol_reduc2) [below of=sol_reduc1] {Solution dans $\ff{p_2}[x_1, \dots, x_n]$};
	  \node (sol_reducdot) [below of=sol_reduc2] {$\cdots$};
	  \node[sol] (sol_reduck) [below of=sol_reducdot]  {Solution dans $\ff{p_k}[x_1, \dots, x_n]$};
	  \node[sol] (sol_orig) [right of=placeholder4] {Solution dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$};
	  
	  \node (pl_labr1)[left of=pb_reduc1]  {};
	  \node (labelr1)[proc, left of=pl_labr1]  {Réduction modulo $p_1$};
	  \node (pl_labr2)[left of=pb_reduc2]  {};
	  \node (labelr2)[proc, left of=pl_labr2]  {Réduction modulo $p_2$};
	  \node (pl_labrk)[left of=pb_reduck]  {};
	  \node (labelrk)[proc, left of=pl_labrk]  {Réduction modulo $p_k$};
	  \node (pl_labrec)[ right of=sol_reducdot]  {};
	  \node (labelrec)[ proc, right of=pl_labrec]  {Interpolation dense};
		
	
		
		\path
		
	
		(pb_reduc1) edge node[proc] {Résolution dans $\ff{p_1}[x_1, \dots, x_n]$} node[proc, below] {via \textsf{P}} (sol_reduc1)	
		(pb_reduc2) edge node[proc] {Interpolation creuse} (sol_reduc2)	
		(pb_reduck) edge node[proc] {Interpolation creuse} (sol_reduck)	
		;
		
	 \draw[->]  (pb_orig.south) |- (pb_reduc1.west);
	 \draw[->]  (pb_orig.south) |- (pb_reduc2.west);
	 \draw[->]  (pb_orig.south) |- (pb_reduck.west);   
	 \draw[->]  (sol_reduc1.east) -| (sol_orig.south);
	 \draw[->]  (sol_reduc2.east) -| (sol_orig.south);
	 \draw[->]  (sol_reduck.east) -| (sol_orig.south);

	\end{tikzpicture}
	
	\caption{L'algorithme \textsf{SparseM}, vue schématique}
	\label{fig:AlgSpM}
\end{figure}
%
%\begin{exemple}
%  \label{ex:SparseMod}
%	Soient $A$ et $B \in \intset[x]$ définis par 
%	\begin{align*}
%		A(x) &=   - 1
%		 + 2x
%		 - 3x^2
%		 - 2x^3
%		  &\\
%		B(x) &=   
%		   3
%		 - x
%		 - x^3\\
%	\end{align*}
%\end{exemple}



\subsubsection{\textsf{EZGCD}}
\label{sec:ezgcd}


Comme dans \textsf{MGCD}, \textsf{EZ-GCD}\footnote{pour Extended Zassenhaus Aalgorithm, en hommage Zassenhaus qui est à l'origine des technique exploitant le lemme de Hensel} ramène le calcul du PGCD de polynômes multivarié à coefficients entiers au calcul de PGCD de polynômes univariés dans un corps fini. Néanmoins, au lieu de multiplier les images pour pouvoir reconstruire le PGCD dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$,  \textsf{EZ-GCD} exploite un résultat mathématique, le lemme de Hensel. Celui indique que si une factorisation $A = U_1W_1 (mod~p)$ existe (avec $A$ dans $\intset[x_1]$) et que $U_1$ et $W_1$ sont premiers entre eux, alors il existe $U_k$ et $W_k$ tels que $A = U_kW_k (mod~p^k)$. La preuve constructive de ce lemme est un algorithme qui permet de \og remonter \fg une solution dans $\ff{p}[x_1]$ à $\ff{p^k}[x_1]$, et en choisissant $k$ suffisamment grand, à $\intset[x_1]$.
La généralisation de ce lemme permet aussi de retrouver la solution dans le domaine multivarié.
EEZ-GCD est une amélioration de EZ-GCD qui permet de résoudre ses principales faiblesses.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\small
	\begin{tikzpicture}[
		->,
		>=stealth',
		shorten >=1pt,
		auto, node distance=2cm, scale=0.05
	                    ]
	                    
    \tikzset{pb/.style={draw,thick,fill= 	Thistle!30,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{sol/.style={draw,thick,fill=YellowGreen!25,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{proc/.style={text width=4cm,align=center},}

		
	  \node[pb] (pb_orig) {Problème dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$};
    \node (placeholder1) [right of=pb_orig] {} ;
	  \node (placeholder2) [right of=placeholder1] {} ;
	  \node (placeholder3) [right of=placeholder2] {} ;
	  \node (placeholder4) [right of=placeholder3] {} ;

	  \node[pb] (pb_reduc1) [below of=pb_orig] {Problème dans $\intset[x_1]$};
	  \node[pb] (pb_reduck) [below of=pb_reduc1]  {Problème dans $\ff{p}[x_1]$};
	  \node[sol] (sol_reduc1) [below of=placeholder4] {Solution dans $(\intset/p^l\intset)[x_1]$ };
	  \node[sol] (sol_reduck) [below of=sol_reduc1]  {Solution dans $\ff{p}[x_1]$};
	  \node[sol] (sol_orig) [right of=placeholder3] {Solution dans $\intset[x_1, \dots, x_n]$};
		
		
		\path
		
		(pb_orig) edge node[proc, left, inner sep= 0cm]  {Évaluation des variables} (pb_reduc1)	
		(pb_reduc1) edge node[proc, left, inner sep= -.15cm] {Réduction modulo $p$} (pb_reduck)	
		(pb_reduck) edge node[proc, below] {Résolution dans $\ff{p_1}[x_1]$} (sol_reduck)	
		(sol_reduc1) edge node[proc, left, inner sep= -.15cm] {Remontée de Hensel ideal-adique} (sol_orig)	
		(sol_reduck) edge node[proc, left, inner sep= -.15cm] {Remontée de Hensel p-adique} (sol_reduc1)	
		;    
		
	\end{tikzpicture}
	
	\caption{L'algorithme \textsf{EZ-GCD}, vue schématique}
	\label{fig:AlgEZGCD}
\end{figure} 
%
%
%
%\begin{exemple}
%  \label{ex:EZGCD}
%	Soient $A$ et $B \in \intset[x]$ définis par 
%	\begin{align*}
%		A(x) &=   - 1
%		 + 2x
%		 - 3x^2
%		 - 2x^3
%		  &\\
%		B(x) &=   
%		   3
%		 - x
%		 - x^3\\
%	\end{align*}
%\end{exemple}


\subsection{L'algorithme heuristique \textsf{GCDHEU}}
\label{sec:gcdheu}

\textsf{GCDHEU} est un algorithme heuristique extrêmement simple. Le calcul du PGCD de deux polynômes $A$ et $B$ est ramené à un unique calcul de PGCD dans $\intset$, à partir duquel un probable PGCD dans $\intset[x_1, ..., x_n]$ est construit (voir la figure \ref{fig:AlgGCDHEU}).
On peut voir cet algorithme comme l'association de deux modules : un solveur, qui va générer des solutions probables, et un vérificateur, qui s'assure qu'une solution donnée est bien un PGCD. Si le nombre de tentatives dépasse un nombre arbitraire ou si la génération probable d'entier trop grands est détectée, la résolution est réputée échoué et il faut continuer avec une autre méthode de calcul de PGCD. L'exemple \ref{ex:GCDHEU} permet d'appréhender son fonctionnement.


\begin{exemple}
  \label{ex:GCDHEU}
	Soient $A$ et $B \in \intset[x]$ définis par 
	\begin{align*}
		A(x) &=   
		  x
		 + x^3\\
		B(x) &=   
		   4
		 + x
		 + 4x^2
		 + x^3\\
		\intertext{On choisit un point d'évaluation $\xi$ le plus petit possible pour limiter le temps de calcul. Néemoins, il faut que le vérificateur puisse determiner si le résultat est le PGCD de manière certaine, et que la probabilité que le solveur trouve le bon résultat soit non nulle. On peut montrer que la plus petite valeur qui convient est $2 \cdot \min(\|A\|_{\infty}, \|B\|_{\infty}) + 2 = 4$ }
		A(4) &=  68\\ 
		B(4) &=  136\\
	\intertext{On utilise un algorithme quelconque de calcul du PGCD d'entiers pour obtenir}
	 \gamma_4 &:= PGCD(A(4), B(4)) = 68\\
	 \intertext{On décompose ensuite $\gamma$ en base $\xi$ : $\gamma = a_0 + a_1\xi + a_2\xi^2 + \dots$, avec $a_i$ compris entre $\lceil \frac{\xi}{2}\rceil $et $\lfloor \frac{\xi}{2} \rfloor$ pour tout $i$.}
 \gamma &= 1 \cdot 4 + 1 \cdot 4^3 		\\
	 \intertext{On propose le PGCD suivant}
	 G_4 &= x + x^3 \\
	 \intertext{Le vérificateur teste si $G_4$ divise $A$ et $B$. Ce n'est pas le cas, donc un autre point d'évaluation est choisi. Pour éviter un autre echec, on évite les multiples de $4$. On prend $\xi = 10$. $A$ et $B$ sont primitifs : on ne considère donc que la partie primitive du polynôme obtenu à partir de la décomposition en base $\xi$. Cette fois, le solveur renvoie donc le polynôme }
	  G_{10} &= 1 + x^2 \\
	  \intertext{ Le vérificateur s'assure que $G_{10}$ divise bien $A$ et $B$. Cela suffit pour être certain que $G_{10}$ est bien le PGCD de $A$ et $B$.}
	\end{align*}
\end{exemple}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\small
	\begin{tikzpicture}[
		->,
		>=stealth',
		shorten >=1pt,
		auto, node distance=2cm, scale=0.04
	                    ]
	                    
    \tikzset{pb/.style={draw,thick,fill= 	Thistle!30,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{sol/.style={draw,thick,fill=YellowGreen!25,text width=2.5cm,align=center},}
    \tikzset{proc/.style={text width=4cm,align=center},}

		
	  \node[pb] (pb_orig) {Problème dans $\intset[x_1, \dots, x_j]$};
	  \node (placeholder1) [right of=pb_orig] {} ;
	  \node (placeholder2) [right of=placeholder1] {} ;
	  \node (placeholder3) [right of=placeholder2] {} ;
	  \node (placeholder4) [right of=placeholder3] {} ;

		\node[pb] (pb_reduc1) [below of=pb_orig] {Problème dans $\intset[x_1, \dots, x_{j-1}]$} ;
		\node (pb_dot) [below of=pb_reduc1] {$\dots$} ;
		\node[pb] (pb_reduc2) [below of=pb_dot] {Problème dans $\intset$} ;

	  \node[sol] (sol_reduc1) [below of=placeholder4] {Solution dans  $\intset[x_1, \dots, x_{j-1}]$}; 
	  \node (sol_dot) [below of=sol_reduc1] {$\dots$} ;
	  \node[sol] (sol_reduc2) [below of=sol_dot] {Solution dans  $\intset$}; 
	  \node[sol] (sol_orig) [right of=placeholder3] {Solution dans $\intset[x_1, \dots, x_{j}]$};
		
		
		\path
		
		(pb_orig) edge node[proc,  inner sep= -.1cm, left]  {Évaluation $x_j = \xi_j $} (pb_reduc1)	
		(pb_reduc1) edge node[proc,  inner sep= -.1cm, left]  {Évaluation $x_{j - 1} = \xi_{j - 1} $} (pb_dot)	
		(pb_dot) edge node[proc,  inner sep= -.1cm, left]  {Évaluation $x_1 = \xi_1 $} (pb_reduc2)	
		(pb_reduc2) edge node[proc, below] {Résolution dans $\intset$} (sol_reduc2)	
		(sol_reduc1) edge node[proc, distance=6cm, left]{Reconstruction par décomposition en base $\xi_j$} (sol_orig)	
		(sol_dot) edge node[proc, distance=6cm, left]{Reconstruction par décomposition en base $\xi_{j - 1}$} (sol_reduc1)	
	  (sol_reduc2) edge node[proc, distance=6cm, left]{Reconstruction par décomposition en base $\xi_1$} (sol_dot)	
		;    
		
	\end{tikzpicture}
	
	\caption{Le solveur de \textsf{GCDHEU}}
	\label{fig:AlgGCDHEU}
\end{figure} 



\section{Implémentation en TRIP}
\label{sec:trip}



Une fois le travail de compréhension et de comparaison des différents algorithmes effectué, il a fallu passer à la phase d'implémentation. Le langage utilisé est le langage de TRIP. C'est un langage interprété, non typé et impératif.  
Les algorithmes ont été implémentés sur la base de la version proposée dans l'ouvrage de K.O. Geddes \cite{Geddes1992_ch7}.

Il a été choisi dans un premier temps de se focaliser sur \textsf{GCDHEU}, qui serait a priori le plus efficace pour des polynômes denses, bivariés ou trivariés, et de degré raisonnablement faible.
L'implémentation s'est déroulée en plusieurs phases. Tout d'abord, une version entièrement codée en TRIP a été réalisée et testée de façon méthodique (voir \ref{subsec:test} à ce sujet). Cela a permis ensuite à Mickaël Gastineau d'identifier et de transcrire en C++ les principales primitives utilisées, puis l'algorithme en entier. Enfin, une série de mesures a été effectuée (voir \ref{subsec:mesures}) pour comparer les performances de \textsf{GCDHEU} à celles de l'algorithme utilisé par Maple.

Après \textsf{GCDHEU}, \textsf{MGCD} a été implémenté. Il a fallut en particulier coder de nombreuses primitives d'algorithmique modulaire. Ce travail a pu être réutilisé pour la mise en œuvre de technique de PGCD plus efficaces que sont \textsf{SparseMod} et \textsf{EZ-GCD}. Certaines des améliorations introduite dans \textsf{EEZ-GCD} ont été reprises dans l'implémentation de \textsf{EZ-GCD}, mais les plus importantes en terme de complexité n'ont pas pu l'être, car elle reposent sur la factorisation de polynômes, en cours d'implémentation. Enfin, les différents algorithmes \textsf{PRS} ont été implémentés pour pouvoir permettre des comparaisons. 

Chaque implémentation a été suivie d'une phase de test et de correction des erreurs, ainsi qu'une phase d'optimisation. Grâce à un profileur pour  le langage TRIP, il a été possible d'identifier les principaux nœuds d'engorgement et de trouver des solutions plus efficaces, ce qui a permis des gains de temps substantiels.

Le code TRIP des algorithmes est joint dans l'annexe \ref{sec:code}.



\section{Évaluation et analyse des performances}
\label{sec:eval}
\subsection{Politique de tests}
\label{subsec:test}

L'implémentation de tels algorithmes est une tâche délicate. Il est absolument essentiel que l'algorithme ne renvoie jamais un résultat faux, et il faut traquer pour cela tous les causes d'erreurs. Celles si sont de trois types :
\begin{enumerate}
  \item Problèmes théoriques. Il faut alors être très attentifs à la correction mathématique du programme et au traitement des cas particuliers, pas toujours abordé dans les articles de recherche.
  \item Passage de la théorie d'implémentation. Il n'y a pas correspondance parfaite entre les opérations et les objets mathématiques et leur représentation informatique. Selon la nature des objets, les opérations $+, \times, \dots$ n'ont pas le même sens et le résultat n'est pas celui attendu.
  \item  Oublis, fautes de frappes, confusions qui ne déclenchent pas d'erreur de syntaxe. Ils peuvent parfois déclencher une erreur d'interprétation, ou pire encore, ne pas en déclencher et alors être la source d'un résultat faux.
  \item Problèmes internes à TRIP. Les fonctionnalités de TRIP utilisées lors du stage ont été écrites au fur et à mesure par Mickaël Gastineau, comme cela est expliqué dans la section \ref{sec:trip}. La version de TRIP utilisée est donc une version beta, particulièrement sujette aux bugs. Selon la nature des objets manipulés, les calculs pouvaient déclencher le système interne de détection des erreurs de TRIP et provoquer l'arrêt du programme.
\end{enumerate}

Il a donc fallu mettre en place une stratégie pour éviter et détecter ces erreurs. Pour éviter les problèmes de type 1, la meilleure solution reste d'acquérir une compréhension très fine des algorithmes, en refaisant les preuves des algorithmes et en insistant particulièrement sur les points peu clairs. 
Pour détecter les erreurs de types 1 à 3, on peut adopter une stratégie de programmation défensive, en testant les prérequis sur les arguments des fonctions ainsi que les propriétés que doivent vérifier les objets retournés. De plus, on peut aussi tester la  véracité de certaines assertions que l'on sait être vraies en théorie au cours de l'algorithme. Il faut noter que ces tests ont un coût non négligeable, et donc doivent pouvoir être retirés pour les tests de performances.

Une batterie de tests est aussi utilisée. Certains tests sont choisis pour correspondre précisément à des cas particuliers (cas extrêmes, cas nécessitant un traitement spécial, \dots) et une série de tests aléatoires sur des polynômes aux caractéristiques variées est aussi effectuée.

Enfin, un logiciel d'analyse de couverture du code TRIP permet de s'assurer que tout le code a été interprété lors des tests. 

\subsection{Banc de mesure}
\label{subsec:mesures}

La difficulté dans l'analyse des performances des algorithmes est que celles-ci peuvent dépendre d'un très grand nombre de paramètres. Nous avons retenu les cinq suivants :
\begin{itemize}
  \item Le nombre de variables
  \item Le degré total du PGCD
  \item Le degré total des cofacteurs
  \item Le nombre de termes
  \item La taille des coefficients
\end{itemize}  

Il a fallu mettre en place un programme permettant d'effectuer des mesures selon les paramètres sélectionnés. Celui-ci prend en argument la valeur initiale de chaque paramètre, ainsi que le nom et la valeur maximale des celui ou ceux que l'on va faire varier (certains paramètres peuvent être couplés). Il prend aussi la liste des algorithmes à comparer pour le calcul de PGCD. Ensuite, pour chaque ensemble de paramètres, dix mesures sont effectuées, ce qui permet d'obtenir une valeur moyenne avec une information sur l'incertitude.
Pour chaque mesure, 3 polynômes $D, F, G$ sont générés aléatoirement par Maple, selon les paramètres imposés. $D$ est le PGCD (ou un facteur du PGCD si $F$ et $G$ ne sont pas premiers entre eux, ce qui est rare), $F$ et $G$ les cofacteurs. Chacune des fonctions est ensuite appelée avec en entrée les polynômes $A = D \times F$ et $B = D \times G$. Le temps d'exécution est mesuré, et le résultat est comparé avec celui donné par Maple afin de s'assurer que le bon PGCD a été calculé.

Les paramètres ont été choisis pour correspondre aux polynômes utilisés par les astronomes de l'IMCCE, notamment ceux qui interviennent dans les expressions rationnelles. La taille des coefficients a été fixée à 16 bits, et l'on considère deux catégories de polynômes : 
\begin{itemize}
  \item Les petits polynômes denses, dont presque tous les coefficients sont non nuls. On ne considèrera que les cas bivariés et trivarié.
  \item Les polynômes creux (presque tous les coefficients sont nuls) avec un grand nombre de variables et un degré en chaque variable faible. 
\end{itemize}


Les tests ont été lancés sur le calculateur de l'équipe, équipé de deux processeurs Xeon E$5$ $2698$, dotés chacun de $16$ cœurs physiques, et $512$ GB de mémoire vive.



\subsection{Résultats des mesures}
\label{subsec:resultats}


\subsubsection{Polynômes denses}

Chaque point des deux graphes ci-dessous correspond à la moyenne des temps constatés pour 10 calculs de PGCD, avec des polynômes denses à deux (figure \ref{fig:benchv2}) et trois variables (figure \ref{fig:benchv3}). Le degré total du PGCD et des cofacteurs est $n$ (donc les polynômes en entrée sont de degré total $2n$). 
 
\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.65]{Bench/v2dg0-25dc-1t0s16.pdf}
        \caption{Temps de calcul pour des polynômes bivariés}
        \label{fig:benchv2}
    \end{minipage}
    \hfill%
    \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.68]{Bench/v3dg0-20dc-1t0s16.pdf}
        \caption{Temps de calcul pour des polynômes trivariés}
        \label{fig:benchv3}
    \end{minipage}
\end{figure}

On constate que l'algorithme heuristique \textsf{GCDHEU} a des performances similaires à Maple dans cette configuration. \textsf{MGCD} est plus de 10 fois plus lent, mais cela était attendu puisque l'algorithme est interprété, alors que la plupart des opérations de \textsf{GCDHEU} sont directement codées en C++ dans le noyau de TRIP. L'incorporation de \textsf{MGCD} dans le noyau de TRIP devrait sensiblement améliorer les performances, comme cela a été le cas pour \textsf{GCDHEU}. Cela dit, exécuter \textsf{MGCD} est toujours plus rapide que la solution actuelle, qui consiste à transférer les polynômes à Maple (en marron). \textsf{MGCD} peut donc être utilisé en solution de secours en cas d'échec de \textsf{GCDHEU}.
Ces graphes traitent des cas très particuliers, lorsque le degré du PGCD est le même que celui des cofacteurs. Les figures \ref{fig:gridv2} et \ref{fig:gridv3} montrent que quelque soit le degré du PGCD et des cofacteurs, l'utilisation de \textsf{GCDHEU} permet un gain énorme en temps de calcul. Avec \textsf{GCDHEU}, on peut calculer le PGCD de deux polynômes denses à $2$ ou $3$ variables $10$ à $400$ fois plus rapidement qu'avec la solution actuellement utilisée dans TRIP. Les mesures n'ont pas été effectuées pour des valeurs plus grandes des degrés des polynômes car alors le coût du transfert des polynômes (dont la taille de l'ordre de $16 \times (deg(\text{PGCD})  + deg(\text{cofacteurs}))^{\text{nombre de variables}}$ bits) est trop important.


\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{Bench/grid_xdg0-30_ratio_GCDHEUoverMaple+Transfert_v2dg30dc0-30t0s16}
        \caption{Gain mesuré lors de l'utilisation de \textsf{GCDHEU} par rapport à Maple - Polynômes bivariés }
        \label{fig:gridv2}
    \end{minipage}
    \hfill%
    \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{Bench/grid_xdg0-20_ratio_Maple+TransfertoverGCDHEU_v3dg20dc0-20t0s16}
        \caption{Gain mesuré lors de l'utilisation de \textsf{GCDHEU} par rapport à Maple - Polynômes trivariés }
        \label{fig:gridv3}
    \end{minipage}
\end{figure}





\subsubsection{Polynômes creux}

Pour les polynômes creux, l'avantage observé est moins grand voir nul. Dans les graphes ci-dessous, le degré total du PGCD et des cofacteurs est $n$. Le PGCD et les cofacteurs ont 20 termes, il en résulte que le degré total des polynômes en entrée est $2n$ et que ceux-ci ont environ $400$ termes. Plus $n$ ou le nombre de variables sont grands, plus les polynômes sont creux (c'est à dire que la proportion de coefficients non nuls, ou termes, sur le nombre total de coefficients diminue).

\begin{figure}[H]
    \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.65]{Bench/v1-20dg10dc10t20s16.pdf}
        \caption{Temps de calcul en fonction du nombre de variables ($n$ = 10)}
    \end{minipage}
    \hfill%
    \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{Bench/grid_xv1-15_ratio_Maple+transfertoverSparseMod_v15dg0-15dc-1t20s16.pdf}
        \caption{Gain mesuré lors de l'utilisation de \textsf{SparseMod} par rapport à Maple}
        \label{fig:sparsegrid}
    \end{minipage}
\end{figure}

On constate sur les figures que \textsf{SparseMod} est à peine plus avantageux que la solution actuelle et que cet avantage disparait lorsque les polynômes deviennent très creux, en haut et à droite de la figure \ref{fig:sparsegrid} et que \textsf{EZ-GCD} n'est pas compétitif. Cela s'explique par plusieurs raisons : 
\begin{itemize}
\item Le coût de transfert des polynômes vers Maple est beaucoup plus faible lorsque les polynômes sont creux et non dense.
\item Les améliorations apportées par \textsf{EEZ-GCD} n'ont pas été toutes implémentées.
\item Comme \textsf{MGCD}, \textsf{SparseMod} et \textsf{EZ-GCD} ne sont pas encore écrits en C++.
\end{itemize}



\section{Conclusion}

Ce stage a permis de comprendre et implémenter la plupart des algorithmes classiques pour le calcul de PGCD de polynômes multivariés à coefficient entiers. Comme on a pu le voir, parce qu'aucun n'est satisfaisant dans tous les cas, la recherche autour de ces algorithmes est active et exploite des paradigmes algorithmiques variés : \og diviser pour régner \fg, réduction, algorithmes probabilistes, algorithmes heuristiques. \`{A} l'issue de ce stage un algorithme est d'ors et déjà utilisable pour les polynômes bivariés et trivariés, \textsf{GCDHEU}. L'implémentation dans le noyau de TRIP, en C++ de l'algorithme \textsf{EEZ-GCD} complet permettra de même d'avoir un algorithme efficace pour les polynômes creux de plus haut degré et avec plus de variables. Le travail effectué dans le langage TRIP facilitera grandement cette implémentation. Ce travail présente de nombreuses améliorations possibles : en plus de l'implémentation complète de tous les algorithmes en C++ pour augmenter leur rapidité, leur parallélisation peut être considérée. \textsf{SparseMod} et \textsf{MGCD} semblent être les algorithmes qui s'y prêtent le plus (\cite{Watt1987}, \cite{Rayes1994}). Comme les algorithmes présentés ici ont déjà quelques années, il existe dans la littérature de nombreux articles (\cite{Tsuji2009},  \cite{Monagan2000}) qui détaillent des optimisations possibles, qui pourraient aussi être implémentées pour augmenter les performances. Enfin, la suite logique à ce travail est la conception d'un algorithme qui, en fonction des caractéristiques des polynômes en entrée (degré, nombre de variables, nombre de termes, \dots) décide de l'algorithme à utiliser. Comme les performances des algorithmes dépendent beaucoup des caractéristiques du PGCD qui n'est pas connu à l'avance, il est aussi envisageable d'en lancer plusieurs à la fois si le nombre de processeurs le permet.

\newpage

\bibliography{Biblio/biblio}{}
\bibliographystyle{plain}

\newpage
\appendix

\section{Les algorithmes en langage TRIP}
 \label{sec:code}
\subsection*{Initialisations et inclusions}
\lstinputlisting{../src/trip.ini}
\lstinputlisting{../src/includes.t}
\subsection*{Primitives générales}
\lstinputlisting{../src/fun_poly.t}

\subsection*{PRS}
\lstinputlisting{../src/PRS.t}
\subsection*{Primitives pour les algorithmes modulaires}
\lstinputlisting{../src/modular.t}
\subsection*{GCDHEU}
\lstinputlisting{../src/GCDHEU.t}
\subsection*{MGCD}
\lstinputlisting{../src/MGCD.t}
\subsection*{SparseMod}
\lstinputlisting{../src/SparseMod.t}
\subsection*{EZ-GCD}
\subsubsection*{Remontée de Hensel}

\lstinputlisting{../src/Hensel.t}
\subsubsection*{EZ-GCD}
\lstinputlisting{../src/EEZ-GCD.t}


%\section*{Tests et mesures}
%
%\subsection*{Banc de test}
%
%\lstinputlisting{../src/Mesures/gcd_check.t}
%
%\subsection*{Banc de mesure}
%
%\lstinputlisting{../src/Mesures/gcdmultivarbench_gen.t}



\end{document}

